
\section{Implementação Original do PajeNG}
\label{sec:pajeng_original}

O PajeNG é um conjunto de ferramentas, implementadas em C++, para
análise de desempenho de rastros no formato Pajé, descrito na
Subseção~\ref{traceformat}. Este é composto por três ferramentas
(pj\_validate, pj\_dump e pajeng) e uma biblioteca (libpaje). A
\textit{pj\_validate} é utilizada para validar a integridade dos dados
de rastreamento, reportando algumas estatísticas. A \textit{pj\_dump}
faz a exportação dos resultados da simulação para um arquivo textual
no formato CSV. A ferramenta gráfica do conjunto é a \textit{pajeng},
a qual gera visualizações como gráficos espaço/tempo ilustrando a
execução de um programa ao longo do tempo. A biblioteca
\textit{libpaje}, foco deste trabalho e descrita na
Subseção~\ref{sec:pajeseqW}, é responsável pelo processamento dos
rastros e é a base para o conjunto de ferramentas. A seção termina por
uma análise de desempenho rápida dessa versão sequencial do PajeNG.
%
% O conhecimento básico do formato de rastro pajé e do fluxo de trabalho
% original do PajeNG (libpaje) é fundamental para a compreensão das
% modificações desenvolvidas. 
%
% A subseção~\ref{traceformat} apresenta o formato de rastro pajé. Em
% seguida, na subseção~\ref{sec:pajeseqW}, é apresentado como funciona o
% processamento sequencial dos rastros. Além disso, esta seção ainda
% exemplifica o problema de desempenho enfrentado por este modelo.

\subsection{Descrição do Formato de Rastro Pajé}\label{traceformat}
% Esta subseção descreve o formato Pajé de arquivo de rastro. Precisamos
% incluir estes conceitos aqui, porque são de grande importância para a
% compreensão de como funciona o PajeNG e nossa estratégia. 
O formato de rastro Pajé é auto-definido, textual e genérico. Por ser
genérico, o formato permite o registro da execução de qualquer tipo de
sistema paralelo e/ou distribuído cujo comportamento possa ser
descrito por eventos. Os rastros no formato Pajé são constituídos por
cinco tipos genéricos: \emph{Container}, \emph{State},
\emph{Variable}, \emph{Link} e \emph{Event}. Um {\bf\emph Container}
pode ser qualquer entidade monitorada como: um link de rede, um
processo, ou uma \textit{thread}. É o objeto mais genérico e o único
que pode conter outros, incluindo outros \textit{Container}s.
{\bf\emph State} representa qualquer coisa que tenha um tempo de
início e de fim. Por exemplo: um determinado \textit{Container}
inicia-se bloqueado e, depois de algum tempo, muda seu estado para
livre. Este período de tempo caracteriza um \textit{State}. O tipo
{\bf\emph Variable} representa a evolução do valor de uma variável ao
longo do tempo. Um exemplo comum é a quantidade de troca de mensagens
ao longo do tempo. Um tipo {\bf\emph Link} pode ser usado para
representar a relação de causalidade entre dois \textit{Container}s,
marcada pelo tempo de início e de fim. O exemplo mais tradicional é a
troca de mensagens entre dois processos. Por fim, o tipo {\bf\emph
  Event} é utilizado para identificar algo notável o suficiente para
ser monitorado exclusivamente. Armazena apenas uma marcação de tempo.

\subsection{Características e Problemas do Fluxo de Trabalho do PajeNG}\label{sec:pajeseqW}
O processamento necessário para as ferramentas do PajeNG fica a cargo
de sua biblioteca \textit{libpaje}. Esta é responsável pela simulação
dos rastros, trabalhando com um arquivo de rastreamento por vez em um
processo sequencial. Isto é feito por três componentes:
\textit{PajeFileReader}, \textit{PajeEventDecoder} e
\textit{PajeSimulator}. A Figura~\ref{fig:pajengseq} ilustra o fluxo
de trabalho seguido pela \textit{libpaje} da esquerda para a
direita. O componente \textit{PajeFileReader} lê pedaços do arquivo de
rastreamento e envia-os para a segunda etapa. Na sequência, o
componente \textit{PajeEventDecoder} recebe pedaços do arquivo de
entrada, divide-os em linhas e transforma-os em objetos/eventos
genéricos. Estes eventos criados pelo decodificador são então enviados
para o componente \textit{PajeSimulator}. Por sua vez, este componente
simula o comportamento de cada evento, alterando os dados atuais de
cada \textit{container}. Por exemplo: um evento do tipo \textit{State}
chega ao \textit{PajeSimulator} direcionado ao processo1 (container1),
então este será simulado de acordo com o comportamento de um
\textit{State} e armazenado para a caracterização deste
\textit{container} ao longo do tempo. O histórico de alterações
geradas por todos os eventos é mantido em memória independentemente do
tamanho da entrada.

\begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[width=.75\textwidth]{images/descriptions/paje_sequencial.pdf}
\caption{Fluxo sequencial do PajeNG/libpaje.}
\label{fig:pajengseq}
\end{figure}

\subsection{Modelando o desempenho sequencial}

Este modelo sequencial de processamento apresenta problemas de
desempenho, uma vez que o tempo de processamento é linearmente
proporcional ao tamanho do arquivo de entrada.  O
gráfico~\ref{graph:pajeseq} apresenta 30 medições realizadas com cada
um dos quatro arquivos de tamanhos diferentes (145, 290, 434 e
579MBytes) utilizando um disco rígido (HDD) e sólido (SSD) na
plataforma turing (veja Tabela~\ref{table.plataformas}). As duas
linhas diagonais desenhadas sobre o gráfico representam regressões
lineares calculadas a partir destas medidas, permitindo extrair a
equação linear para definir o tempo de execução sequencial como $f(x)
= 1.1 + 0.078 * x$, para HDD, sendo que $x$ é o tamanho da entrada em
MBytes; e $f(x) = 1.5+0.076 * x$, para SSD. Um arquivo de 10Gbytes,
por exemplo, levaria aproximadamente 13 minutos para ser processado,
um tempo demasiadamente alto.

\begin{figure}[!htb]
\centering
%plot generated by turing_seqLinear.r
\includegraphics[width=\textwidth]{images/perfanalysis/turing-seqLinear.pdf}
\caption{Tempo de execução sequencial do PajeNG e regressão linear.}
\label{graph:pajeseq}
\end{figure}
